\makeatletter
\def\input@path{{../}}
\makeatother

\documentclass[{../cc.tex}]{subfiles}
\begin{document}


El siglo XX vió nacer a dos grandes teorías que se unieron más adelante para explicar más fenómenos.


En primer lugar tenemos la \textbf{relatividad especial}, en la que se ve que la invariancia galileana de las ecuaciones de Newton no es del todo correcta. Esto supuso no depender de los conceptos de tiempo y espacio absoluto. Aún así, la relatividad especial es una teoría clásica. La teoría se aplica a los sistemas que se mueven a una velocidad del orden de $c$.

La otra gran teoría del siglo XX es la \textbf{mecánica cuántica}, que se manifiesta cuando la acción de los procesos son del orden de $\hbar$. Con esta teoría, desaparece el determinismo y aparece la función de onda.

Ambas teorías dieron resultados muy buenos, así que parece razonable suponer que existe una teoría en la que ambas encajen. Los primeros intentos se realizaron intentando buscar ecuaciones de onda relativistas en el formalismo de la mecánica cuántica, siguiendo lo aprendido con la ecuación de Schrödinger. En los años 50, se consigue formular la teoría cuántica de campos relativista. Dicha teoría dió lugar a la descripción de efectos que las teorías antiguas no conseguían explicar. Uno de los más llamativos es la producción de partículas, como la aniquilación de un electrón y un positrón para dar lugar a dos fotones. De la física cuántica, conocemos que la incertidumbre entre el momento y la posición viene dada por el principio de indeterminación de Heisenberg:

\[
  \Delta p \Delta x \geq \hbar
\]

Y que, por otro lado, una partícula tiene una energía $E = c p$. Juntando ambas fórmulas, llegamos a que:

\[
  \frac{ \Delta E }{ c } \Delta x \sim \hbar \qquad \leadsto \qquad \Delta E \Delta x \sim \hbar c
\]

Con esto, observamos que, para ver un objeto con resolución $\Delta x$, necesitamos una energía del orden $\frac{ \hbar c }{ \Delta x}$ muy grande.

Las partículas tienen una masa en reposo $E_0 = mc^2$. Como $E \gg mc^2$ para ser observada, se puede inferir que se van a poder crear partículas, y esta es una propiedad importante.

Otros fenómenos también explicados por esta teoría son:

\begin{itemize}
  \item Existencia de antipartículas. Las antipartículas son partículas que poseen la misma masa pero carga de signo contrario y números cuánticos. En el ámbito de los campos cuánticos relativistas veremos que surgen naturalmente como soluciones de las ecuaciones que planeemos.
  \item Teorema de conexión spin-estadística. Este teorema enuncia que las partículas de spin semientero son fermiones y que las de spin entero son bosones. Esto nos permite usar la mecánica estadística para describir sistemas formados por estas partículas e inferir algunas propiedades.
  \item Teorema CPT. CPT hace referencia a conjugación de carga, paridad e inversión temporal, que son operaciones que se pueden realizar sobre los sistemas y si los efectos observados son los mismos. Hay que remarcar que este tipo de simetrías son discretas.
  \item Modelo estándar. Es una teoría que une a varias teorías, a excepción de la gravitación. Es uno de los grandes logros de la física moderna, ya que nos provee de soluciones excepcionalmente buenas entre lo predicho y lo medido.
\end{itemize}



\chapter{Mecánica cuántica relativista}


Los primeros intentos que se hicieron para construir una teoría cuántica relativista se hicieron partiendo de la ecuación de Schrödinger, intentando añadir la relatividad por algún lado.

Antes de ir hacia esta teoría propiamente dicha, vamos a realizar un pequeño repaso de la ecuación de Schrödinger. Un \textbf{estado cuántico} viene descrito por un ket $\ket{\psi}$ que contiene todos los posibles estados del sistema. $\ket{\psi}$ pertenece a un espacio de estados $\epsilon$

\begin{equation}
  \ket{\psi} \in \epsilon
\end{equation}

Las magnitudes físicas u \textbf{observables} se representan por operadores $\hat{A}$, que son hermíticos. Los operadores actúa sobre un estado. Se define el valor esperado de un observable como:

\begin{equation}
  \hat{A} \text{ observable } \qquad \leadsto \qquad %
  \ev{ \hat{A} }_{\psi} = \ev{ \hat{A} }{ \psi }
\end{equation}

La ecuación de Schrödinger nos explica cómo evoluciona un sistema cuántico a lo largo del tiempo e involucra al operador hamiltoniano $\hat{\ham}$, que contiene la evolución temporal del sistema. Dado el instante inicial $t=t_0$ y conocido el estado inicial del sistema $\ket{\psi_0}$, la ecuación de Schrödinger nos da la evolución temporal:

\begin{framed}
\begin{equation}
  \label{EqSch}
  \hat{\ham} \ket{ \psi (t) } = i \hbar \pdv{}{t} \ket{ \psi (t) }
\end{equation}
\end{framed}

Una vez conocido $\ket{ \psi (t_0) }$ podemos determinar $\ket{ \psi (t) }$.




\section{Operadores posición y momento y función de onda}



El sistema más simple para aplicar la ecuación de Schrödinger es un sistema de una dimensión con una partícula. El hamiltoniano clásico de la partícula es el siguiente:

\begin{equation}
  \ham  = \frac{ p^2 }{ 2m } + V(x)
\end{equation}

El paso al mundo cuántico se realiza usando el formalismo canónico. Para ello, tendremos que partir del lagrangiano de la partícula, que es el siguiente:

\begin{equation}
  \lag = \frac{1}{2} m \dot{x}^2 - V (x) \qquad \leadsto \qquad %
  p = \dv{ \lag }{ \dot{x} }
\end{equation}

Una vez obtenido, vamos a asociar un operador al momento canónico $p$ y a la posición $x$. Estos operadores tendrán que actuar sobre $\epsilon$
\begin{equation}
  \begin{cases}
    x &\rightarrow X \equiv \hat{x} \\
    p &\rightarrow P \equiv \hat{p}
  \end{cases}
\end{equation}

Llegados a este momento, imponemos las reglas canónicas de cuantización:

\begin{equation}
  \comm{X}{P} = i \hbar
\end{equation}

Para operar con ellos, tenemos que definir antes cómo actúan sobre un estado. Concretamente, para un estado del operador posición bien definido $\ket{x}$ o de momento bien definido $\ket{p}$, los operadores actúan del siguiente modo:

\begin{equation}
  X \ket{x} = x \ket{x} \qquad P \ket{p} = p \ket{p}
\end{equation}

Tanto $\ket{x}$ como $\ket{p}$ forman un conjunto contínuo que pertenece a un espacio de Hilbert de dimensión infinita pero numerable. Más adelante comprobaremos que podemos hacer uso de cualquiera de las bases a la hora de operar.

Además, se cumple que dichos estados cumplen la siguiente relación de ortonormalidad:

\begin{equation}
  \braket{x}{x'} = \delta ( x - x' ) \qquad \braket{p}{p'} = \delta ( p - p' )
\end{equation}

También satisfacen una \textit{relación de cierre}, que implica que todo estado puede describirse usando cualquiera de las dos bases de estados y que forman un conjunto completo:

\begin{equation}
  \int _{- \infty} ^\infty \dd{x} \dyad{x} =  \mathbb{I} \qquad%
  \int _{ -\infty} ^\infty  \frac{ \dd{p} }{ 2 \pi \hbar } \dyad{p} =%
  \mathbb{I}
\end{equation}

En donde $\dyad{x}$ y $\dyad{p}$ son proyectores. Llegados a este punto, supongamos que tenemos un estado $\ket{ \psi (t) }$. Podemos multiplicarlo por el operador unidad $\mathbb{I}$:

\begin{equation}
  \ket{ \psi (t) } = \mathbb{I} \ket{ \psi (t) } =%
  \int _{ - \infty } ^\infty \dd{x} \dyad{x} \ket{ \psi (t) } =%
  \int _{ - \infty } ^\infty \dd{x} \psi ( x, t ) \ket{x}
\end{equation}

En esta ecuación ha salido a la luz lo que denominamos \textbf{función de onda} $\psi ( x, t)$:

\begin{framed}
\begin{equation}
  \text{fdo} = \psi ( x, t) = \braket{x}{ \psi (t) }
\end{equation}
\end{framed}

La función de onda son las componentes del ket en la base de posiciones. También, podemos definir lo mismo con el momento:

\begin{equation}
  \ket{p} = \int _{ -\infty } ^\infty \dd{x} \psi^*_p \psi_p (x) \ket{x}
\end{equation}

A la hora de operar aquí hay que tener en cuenta que $\psi_p$ no depende de $t$.


Vamos a calcular ahora el siguiente braket:


\begin{align}
  \braket{p}{p'} &= \int _{ -\infty } ^\infty \dd{x} \psi^*_p \bra{x} %
  \int _{ -\infty } ^\infty \dd{x'} \psi_{p'} \ket{x'} \\
  &= \int _{ -\infty } ^\infty \dd{x} \int _{ -\infty } ^\infty \dd{x'} %
  \psi^*_p (x) \psi_{p'} (x) \delta ( x - x' ) \\
  &= \int _{ -\infty } ^\infty \dd{x} \psi^*_p (x) \psi_{p'} (x) \\
  &= 2 \pi \hbar \delta ( p - p' )
\end{align}

En el anterior desarrollo hemos aplicado la representación integral de la delta de Dirac, que en el caso que hemos tratado, es la siguiente:

\begin{equation}
  \delta( p - p' ) =%
  \frac{1}{2 \pi \hbar} \int _{-\infty} ^{\infty} \\
  \dd{x} e^{ i x (p - p') / \hbar}
\end{equation}

Esto nos permite expresar la función de onda en la representación de momentos $\psi_p$, que resulta ser la siguiente:

\begin{equation}
  \psi_p (x) = e^{ i \frac{px}{\hbar} } = \braket{x}{p}
\end{equation}

De este resultado es interesante observar que se parece bastante a la expresión de una onda plana, lo cual podemos considerar un logro.



\section{Expresión de los operadores $X$ y $P$ en la representación de posiciones}

Una vez desarrollado este formalismo, nos interesa aplicar los operadores a una función de onda para ver si podemos hallar alguna ecuación interesante. Comencemos por el operador posición $X$:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    X \ket{\psi(t)} &= X \int _{ -\infty} ^\infty %
    \dd{x} \psi(x,t) \ket{x} \\
    &= \int _{ -\infty} ^\infty \dd{x} \psi(x,t) x \ket{x}
  \end{aligned}
\end{equation}

Con lo cual, acabamos de obtener:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    \ket{ \psi (t)}  \quad &\overset{X}{\longrightarrow} \quad X \ket{\psi(t)} \\
    \psi (x, t) \quad &\overset{X}{\longrightarrow} \quad x \psi(x, t)
  \end{cases}
\end{equation}

Ahora hagamos lo mismo para ver cómo actúa el operador de momento $P$ sobre nuestros estados:


\begin{align}
  P \ket{\psi (t)} &=%
  P \int _{-\infty} ^\infty \frac{\dd{p}}{2 \pi \hbar}%
  \ket{p}\!\! \braket{p}{\psi(t)} \\
  &= P \int _{-\infty} ^\infty \frac{\dd{p}}{2 \pi \hbar} \dyad{p}%
  \int _{-\infty} ^\infty \dd{x} \ket{x} \!\! \cancelto{ \psi(x,t) }{\braket{x}{ \psi (t)}} \\
  &= \int _{-\infty} ^\infty \frac{\dd{p}}{2 \pi \hbar}%
  \int _{-\infty} ^\infty \dd{x}%
  p \ket{p}\!\! \braket{p}{x} \psi(x,t) \\
  &= \int _{-\infty} ^\infty \frac{\dd{p}}{2 \pi \hbar}%
  \int _{-\infty} ^\infty \dd{x}%
  \ket{p} i \hbar \pdv{x} \left(e ^{ -i \frac{px}{\hbar} } \right) \psi(x,t) \\
\end{align}

Usando la integración por partes e imponiendo normalización, haciendo que se tenga que anular en $\pm \infty$, podemos seguir operando:

\begin{align}
  P \ket{\psi (t)} &= \int _{-\infty} ^\infty \frac{\dd{p}}{2 \pi \hbar}%
  \int _{-\infty} ^\infty \dd{x}%
  \ket{p} e ^{ -i \frac{px}{\hbar}} (-i \hbar) \pdv{x} \psi(x,t) \\
  &= \int _{-\infty} ^\infty \frac{\dd{p}}{2 \pi \hbar}%
  \int _{-\infty} ^\infty \dd{x}%
  \ket{p} \!\! \braket{p}{x} (-i \hbar) \pdv{x} \psi(x,t) \\
  &= \int _{-\infty} ^\infty \dd{x}%
  \left(-i \hbar \pdv{x} \psi(x,t) \right) \ket{x}
\end{align}


Con esto, concluímos el cálculo, obteniendo cómo actúa el operador $P$:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    \ket{ \psi (t)}  \quad &\overset{P}{\longrightarrow} \quad P \ket{\psi(t)} \\
    \psi (x, t) \quad &\overset{P}{\longrightarrow} \quad -i \hbar \pdv{x} \psi(x, t)
  \end{cases}
\end{equation}


En resumidas cuentas, tenemos lo siguiente, acabamos de demostrar que los operadores $X$ y $P$ actúan sobre los estados en la representación de Schrödinger de la siguiente forma:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      \ket{\psi(t)} \quad &\rightarrow \quad \psi(x,t) \\
      X \ket{\psi(t)} \quad &\rightarrow \quad x \psi(x,t) \\
      P \ket{\psi(t)} \quad &\rightarrow \quad -i \hbar \pdv{x} \psi(x,t)
    \end{cases}
  \end{equation}
\end{framed}


\section{Ecuación de onda de Schrödinger para una partícula en 1 y 3 dimensiones}

Una vez que conocemos cómo actúan los operadores sobre una función de onda, nos falta aplicar esto al operador hamiltoniano que actúa sobre una partícula. Mediante el principio de correspondencia entre la mecánica clásica y la mecánica cuántica, podemos obtener el operador correspondiente al hamiltoniano:

\begin{equation}
  \ham ( x, p) = \hat{\ham} (X, P)
\end{equation}

Así pues, sustituyendo con los operadores que hemos hallado antes, nuestro operador hamiltoniano será el siguiente:

\begin{equation}
  \hat{\ham} = \frac{ P^2 }{2m} + V (X)
\end{equation}

Ahora la aplicamos a la ecuación de Schrödinger. Como además sabemos cómo actúan los otros operadores, tenemos:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    \ket{ \psi (t)}  \quad &\longrightarrow \quad \hat{\ham} \psi(t) \\
    \psi (x, t) \quad &\longrightarrow \quad %
    \left[ - \frac{\hbar^2}{2m} \pdv[2]{x} + V(x) \right]%
     \psi(x, t)
  \end{cases}
\end{equation}

Finalmente, podemos escribir la ecuación de Schrödinger para una partícula en una dimensión en la representación de posición:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \left( - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2 + V(x) \right) \psi(x,t)%
    = i \hbar \partial_t \psi(x,t)
  \end{equation}
\end{framed}

En donde hemos utilizado la siguiente abreviatura:

\begin{equation}
  \partial_i \equiv \pdv{x}
\end{equation}

Nótese que la ecuación obtenida es mucho más particular que la ecuación \ref{EqSch}, ya que describe únicamente el movimiento de una partícula no relativista en una dimensión y no es un caso general.

Podemos generalizar los resultados que obtuvimos en la sección anterior a 3 dimensiones, haciendo los siguientes cambios en los operadores:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    x \quad &\longrightarrow \quad \vec{x} \\
    \partial_x \quad &\longrightarrow \quad \nabla \\
    \partial^2 \quad &\longrightarrow \quad \nabla^2 \\
  \end{aligned}
\end{equation}

Y, modificando la ecuación de Schrödinger, obtenemos:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \label{Eq:EqdOS}
    \left( - \frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V(\vec{x}) \right) \psi(\vec{x},t)%
    = i \hbar \pdv{t} \psi(\vec{x},t)
  \end{equation}
\end{framed}

Esta ecuación es llamada \textbf{ecuación de onda de Schrödinger} e ,igual que antes, no es la misma que la ecuación de Schrodinger, ya que es un caso partícular, concretamente el de una partícula no relativista que se mueve en un potencial en tres dimensiones. Mucha gente llama a esta ecuación la ecuación de Schrödinger, pero recordemos que la única que sirve para cualquier sistema es \ref{EqSch}.


\section{Interpretación probabilística de la ecuación función de onda}


Para interpretar la función de onda, introducimos la densidad de probabilidad $\rho$:

\begin{equation}
  \rho = \abs{ \psi (\vec{x}, t)}^2 \qquad : \qquad \rho \ge 0
\end{equation}

La probabilidad $P$ de encontrar una partícula en una región $\Omega$ es:

\begin{equation}
  P(\Omega) = \int_\Omega \dd{\vec{x}} \abs{\psi}^2
\end{equation}

Se define también la densidad de corriente de probabilidad como:

\begin{equation}
  \vec{j} = - \frac{i\hbar}{2m}%
  \left( \psi^* \nabla \psi - \psi \nabla \psi^* \right)
\end{equation}

Pudiendo demostrarse que cumple la siguiente ecuación de continuidad:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \label{Eq:EqCP}
    \pdv{\rho}{t} + \div \vec{j} = 0
  \end{equation}
\end{framed}

Necesitamos interpretar esta ecuación, que es muy similar a la del electromagnetismo, en la que $\rho$ hace referencia a la densidad de carga y $\vec{j}$ a la corriente de carga. Vamos a seguir la misma idea, interpretando que, encerrando un volumen:

\begin{equation}
  \dv{t} \int_V \rho \dd{V} = - \int_V \div \vec{j} \dd{V}%
  = - \int_\Sigma \vec{j \dd{\vec{S}}}
\end{equation}

En donde hemos utilizado el teorema de Stokes para resolverlo. A un lado de la ecuación tenemos la probabilidad total del volumen, mientras que a otro es el flujo que atraviesa la superficie del volumen. La interpretación es que la probabilidad se conserva. En caso de que varíe en una región del espacio, es porque ha habido una corriente que ha desplazado la corriente de probabilidad:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \pdv{t} P_\Omega = \phi_{j\ \mathrm{entrante} }
  \end{equation}
\end{framed}


\section{Sistema de unidades naturales}

En primer lugar, para evitarnos escribir contínuamente constantes, vamos a usar el sistema de unidades naturales, que equivale a tomar:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \hbar = c = 1
  \end{equation}
\end{framed}

Esto hace que muchas magnitudes tengan las mismas unidades, o mejor dicho, que sean adimensionales:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    [T] = [L] \qquad [E] = [m] = [p] \qquad [L] = [E]^{-1}
  \end{equation}
\end{framed}

Luego, para saber qué factores $c$ y $\hbar$ hay que añadir, se puede hacer mediante análisis dimensional. Veamos un ejemplo de la aplicación de este sistema de unidades. La energía de una partícula relativista es la siguiente:

\begin{equation}
  E = \sqrt{ c^2 p^2 + m^2 c^4 }
\end{equation}

Usando el sistema de unidades naturales, la ecuación se convierte en la siguiente:

\begin{equation}
  E = \sqrt{ p^2 + m^2 }
\end{equation}

Como vemos, la ecuación es mucho más sencilla en esta forma. Esto es especialmente útil con todas las ecuaciones de la relatividad especial, ya que en este campo aparece muchísimas veces $c$ en las ecuaciones.

Por otro lado, puede incluso irse más allá e igualar a la unidad también la constante de la gravitación universal $G$. Este sistema es el llamado de unidades geométricas, que hace aún más sencillas las ecuaciones.



\section{Notación tensorial y relatividad especial}

Antes de escribir una ecuación de Schrödinger relativista, vamos a revisar algunas nociones de relatividad especial. En relatividad, un suceso es algo que ocurre en un punto del espacio en un momento dado.

Un sistema de referencia inercial $\mathcal{R}$ es un sistema en el que se cumplen las leyes de la física. Dado un sistema de referencia $\mathcal{R}$, un suceso $S$ se caracteriza por $\vec{x}$ y $t$. En un espacio-tiempo de Minkowski, un suceso $x^\mu$ es un cuadrivector:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    S \quad \overset{S}{\longrightarrow} \quad &\vec{x}, t \\
    & x^\mu = (t, \vec{x}) = (x^0, \vec{x})
  \end{aligned}
\end{equation}

Al hacer una transformación de Lorentz, un cuadrivector es invariante. Un cuadrivector $x^\mu$ lo es si se transforma del siguiente modo:

\begin{align}
  x^\mu \quad \rightarrow \quad &x'^\mu \\
  & x'^\mu = \Lambda ^\mu _\nu x^\nu
\end{align}

El espacio en el que trabajamos es el de Minkowski, que es pseudoeuclídeo, porque tiene la siguiente métrica:

\begin{equation}
  g_{\mu \nu} = g^{\mu \nu} = \begin{pmatrix}
    1 & 0 & 0 & 0\\
    0 & -1 & 0 & 0\\
    0 & 0 & -1 & 0\\
    0 & 0 & 0 & -1\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

Ojo porque en algunos textos la signatura del tensor métrico es distinta $(-, +, +, +)$. El tensor métrico es la herramienta que se usa para realizar productos escalares, definidos del siguiente modo:

\begin{equation}
  A \cdot B = A^\mu B^\nu g_{\mu \nu} = A^0 B^0 - \vec{A} \cdot \vec{B}
\end{equation}

Un invariante de Lorentz es aquela cantidad que no varía al realizar una transformación de Lorentz. Además, el producto de dos cuadrivectores es un invariante de Lorentz. Por otro lado, en gravitación se da que $g_{\mu \nu} g^{\mu \nu} = \delta_\mu^\nu$, pero no es un resultado general que se pueda aplicar siempre.

A los componentes de $x^\mu$ se los llama contravariantes, mientras que a $x_\mu$ se les llama covariantes. Usando el tensor métrico $g_{\mu\nu}$ se obtienen los componentes covariantes, una operación también conocida como subida y bajada de índices, que se realiza del siguiente modo:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    A^\mu = ( A^0, \vec{A}) \qquad A_\mu = ( A^0, -\vec{A} ) \qquad%
    A^\mu = A_\nu  g^{\mu \nu} \qquad A_\mu = A^\nu g_{\mu\nu}
  \end{equation}
\end{framed}

Un ejemplo de cuadrivector es el cuadrimomento $p^\mu$, que tiene la siguiente expresión:

\begin{equation}
  p^\mu = ( E , \vec{p})
\end{equation}

En donde además:

\begin{equation}
  p = m \gamma \vec{v} \qquad E = m \gamma \qquad \gamma = \frac{1}{\sqrt{ 1 - v^2 }}
\end{equation}

Según el valor de $A^2 = (A^0)^2 - \vec{A}^2$, se clasifican los cuadrivectores en tipo espacio, tiempo o luz.

A lo largo del curso, usaremos habitualmente la siguiente notación:

\begin{itemize}
  \item $\partial_\mu \equiv \pdv{x^\mu}$
  \item Índices griegos ($\mu, \nu, \cdots$) para 0, 1, 2, 3.
  \item Índices latinos ($i, j, k, \cdots$) para 1, 2, 3.
\end{itemize}

A la hora de realizar derivadas parciales, hay que tener en cuenta que dependiendo de si el índice es contravariante o covariante, el resultado es distinto debido al tensor métrico:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \partial_\mu &= \pdv{x^\mu} = \left( \pdv{t}, \nabla \right) \\
    \partial^\mu &= \pdv{x_\mu} = \left( \pdv{t},  -\nabla \right)
  \end{aligned}
\end{equation}

También vamos a definir el operador D'Alambertiano $\Box$:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \Box \equiv \partial_\mu \partial^\mu = \pdv[2]{t} - \nabla^2
  \end{equation}
\end{framed}

Este operador es también invariante y nos permite escribir la ecuación de onda del siguiente:

\begin{equation}
  \Box \Phi = 0
\end{equation}






\section{Ecuación de Klein-Gordon}

Vamos a ver cómo compatibilizar la relatividad especial y la mecánica cuántica. Seamos modestos y empecemos a construir la ecuación de una partícula libre sin spin. En la base de posiciones, hallamos anteriormente los siguientes resultados:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \psi (\vec{x}, t) &= \braket{ \vec{x} }{ \psi(t)} \\
    X \quad &\longrightarrow \quad \vec{x} \\
    P \quad &\longrightarrow \quad -i\hbar \nabla \equiv -i \nabla \\
  \hat{\ham} \quad &\longrightarrow \quad i \hbar \pdv{t}  \equiv i \pdv{t}\\
  \end{aligned}
\end{equation}


La ecuación de Schrödinger (\ref{EqSch}) tiene estados estacionarios, que se corresponden con los autoestados del hamiltoniano:

\begin{equation}
  \ket{\psi(t)} \text{estacionario} \quad \leadsto \quad%
  \ham \ket{\psi(t)} = E \ket{\psi(t)}
\end{equation}

En $t=0$, y para el caso de una partícula libre, tenemos que:

\begin{equation}
  \ham \ket{\psi(0)} = E \ket{\psi(0)}
\end{equation}

Siendo entonces la evolución temporal la siguiente:

\begin{equation}
  \ket{\psi(t)} = e^{ -i E t} \ket{\psi(0)}
\end{equation}

Acabamos de ver que la evolución temporal viene dada por una fase. Para sistemas no relativistas, sabemos que la energía es $E = \vec{p}^2 / 2m$, pero en sistemas relativistas la energía es $E = \sqrt{ p^2 + m^2}$. Así pues, nuestro hamiltoniano será ahora el siguiente:

\begin{equation}
  \ham = E = \sqrt{ P^2 + m^2 }
\end{equation}

Y tenemos que buscar una manera de cuantizarlo. Sin embargo, hallar la raíz cuadrada de un operador no es algo sencillo de hacer, además con la segunda derivada que aparece nos lo hace aún más divertido. Para resolver esto, podemos hacer la ñapa de aplicar dos veces el hamiltoniano, que aunque parezca que no sirve, veremos que nos servirá para interpretar resultados.

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \ham \psi &= i \pdv{t} \psi \\
    \ham^2 \psi &= - \pdv[2]{t} \psi \\
    ( p^2 + m^2 ) \psi &= -\pdv[2]{t} \psi \\
    \left( \pdv[2]{t} - \nabla^2 + m^2 \right) \psi (\vec{x}, t) &= 0
  \end{aligned}
\end{equation}

Con lo cual, la ecuación que obtendremos finalmente es:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \label{Eq1:EqKGlibre}
    ( \Box + m^2 )\ \psi ( \vec{x}, t ) = 0
  \end{equation}
\end{framed}

Esta es la ecuación Klein-Gordon libre, y tiene la propiedad de que es covariante, además de ser un invariante relativista y valer por tanto para todos los observadores inerciales. Sin embargo, esta ecuación tiene unos cuantos problemas y veremos por qué no es aceptable.

La ecuación pretende resolver algo, así que comprobemos las soluciones que tienen. Por ser similar a la de Schrödinger, podemos probar soluciones basadas en ondas planas, y, al ser una de segundo orden, tendremos dos soluciones:

\begin{equation}
  \psi ( \vec{x}, t) =%
  \exp \left( \mp i E_{\vec{p}} t + i \vec{p} \cdot \vec{x} \right) \qquad : \qquad E_{ \vec{p}} = \sqrt{ p^2 + m^2 } \geq 0
\end{equation}

La ecuación tiene que tener la energía bien definida, pero el $\mp$ que aparece nos va a dar problemas. En primer lugar, hallamos cómo actúa cada operador sobre la función de onda:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    \partial_t \psi &= \psi ( \mp )i E_{\vec{p}} \\
    \partial_t^2 \psi &= - \psi E^2_{\vec{p}} \\
    \nabla^2 \psi &= -p^2 \psi
  \end{cases}
\end{equation}

Y, tras sustituir estos resultados en la ecuación de Klein-Gordon, obtenemos:

\begin{equation}
  ( \Box + m^2 ) \psi = ( - E^2_{\vec{p}} + \vec{p}^2 + m^2) = 0
\end{equation}

La solución que hemos propuesto satisface la ecuación de Klein-Gordon. Pero viendo la evolución temporal y que tenemos dos soluciones, ocurre que:

\begin{equation}
  E = %
  \begin{cases}
    E_{\vec{p}} \\
    -E_{\vec{p}} < 0 !!!
  \end{cases}
\end{equation}

¡Hay soluciones que tienen energías negativas! Esto ocurre porque la hemos hallado a partir de una ecuación diferencial de orden 2. Dichas soluciones están asociadas a antipartículas, aunque el resultado lo obtendremos más adelante. Por otro lado, podríamos inocentemente quitarlas y dejar un paquete de ondas. A pesar de eso, en su evolución, adquirirían también estados con energía negativa. El espectro es el siguiente:

\todo[inline]{Introducir esquemita del gap de energías que aparece en las soluciones de la ecuación de K-G.}

Para ver una interpretación, vamos a introducir un cuadrivector densidad de corriente:

\begin{equation}
  j^\mu = \frac{i}{2m}%
  ( \psi^* \partial^\mu \psi - \psi \partial^\mu \psi^*)%
  = ( \rho , \vec{j})
\end{equation}

Con la siguiente ecuación de continuidad:

\begin{equation}
  \partial_\mu j^\mu = 0
\end{equation}

Calculemos ahora la densidad de corriente con la solución que hemos usado:

\begin{align}
  \rho &= \frac{i}{2m} ( \psi^* \partial^0 \psi - \psi \partial^0 \psi^*) \\
  &=\frac{i}{2m} \left( \abs{\psi}^2 ( \mp E_{\vec{p}}) %
  - \abs{\psi}^2 ( \pm E_{\vec{p}}) \right) \\
  &= \pm \frac{\abs{\psi}^2}{m} E_{\vec{p}}
\end{align}

Por definición, la probabilidad de algo no puede ser negativa, y es lo que acabamos de encontrar. Se nos puede ocurrir apañar esto tomandola como si fuese una densidad de carga, en vez de una densidad de probabilidad.

En resumen, no podemos asignar una densidad de probabilidad que satisfaga la ecuación de Klein-Gordon y la ecuación de continuidad.





\section{Lagrangiano de una partícula cargada en un campo electromagnético}

Vamos a intentar a cabar con una ecuación de Klein-Gordon que sea practicable, para lo cual vamos a añadir la interacción electromagnética al campo. En su momento esto se desarrolló así para intentar resolver el problema de las probabilidades negativas.

Vamos a introducir un sistema de unidades, que se usa mucho en física de partículas debido a que hace que las ecuaciones de Maxwell acaben escritar de una forma sencilla. El sistema de unidades se llama de Heaviside-Lorentz racionalizado. La fuerza entre dos cargas es la siguiente:

\begin{equation}
  \abs{\vec{F}} = \frac{ q q' }{ 4\pi r^2}
\end{equation}

Es muy similar a la expresión del sistema internacional, salvo que toma $\epsilon_0 = 1$. Nótese también que el fijar dicha constante nos da también las unidades de carga en este sistema de unidades.

Por otro lado, la fuerza por unidad de longitud con la que se atraen dos conductores por los que circulan sendas intensidades $I$, $I'$, separados por una distancia $d$ es:

\begin{equation}
  \pdv{F}{l} = \frac{1}{ 2 \pi c^2} \frac{I I'}{d}
\end{equation}

Esta ecuación nos permite tener ya la relación que hay entre los campos $\vec{E}$ y $\vec{B}$.

En este sistema de unidades, la constante de estructura fina $\alpha$ es:

\begin{equation}
  \alpha = \frac{e^2}{ 4 \pi^2 \hbar c} = \frac{e^2}{ 4 \pi}
\end{equation}

En donde en la última expresión hemos añadido también el sistema de unidades naturales, en el que $\hbar = c = 1$.

Finalmente, escribamos las ecuaciones de Maxwell con las unidades racionalizadas y naturales:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \div \vec{E} &= \rho \\
    \div \vec{B} &= 0 \\
    \curl \vec{B} &= \vec{j} + \pdv{\vec{E}}{t} \\
    \curl \vec{E} &= - \pdv{\vec{B}}{t}
  \end{aligned}
\end{equation}

Aquí ya podemos apreciar las ventajas del sistema de Heaviside-Lorentz racionalizado y las unidades naturales, ya que no nos aparece ninguna constante en las ecuaciones de Maxwell. Sin el sistema de unidades naturales, las ecuaciones serían similares, salvo que habría que sustituir $\curl$ por $c \curl$.

Por otro lado, la constante de estructura fina obtendrá el siguiente valor, y veremos que será de mucha ayuda a la hora de aplicar el método perturbativo.

\begin{equation}
  \alpha = \frac{1}{137} \qquad [\vec{E}] = [\vec{B}]
\end{equation}

Vamos a obtener ahora el lagrangiano del electromagnetismo. Tenemos que intentar minimizar una acción. La acción $S$ es un escalar, así que necesariamente ha de ser un invariante de Lorentz. De este modo:

\begin{equation}
  S = -m \int _1 ^2 \dd{s}
\end{equation}

En donde $s$ es un intervalo en términos de la relatividad especial, y tiene la siguiente forma:

\begin{equation}
  \dd[2]{s} = \dd[2]{t} - \dd[2]{\vec{x}}
\end{equation}

En el caso de una partícula libre conectada causalmente, tenemos que $\dd[2]{s} > 0$, además de las siguientes relaciones:

\begin{equation}
  \gamma \dd{s} = \dd{t} \qquad \leadsto \qquad%
  \dd{s} = \dd{t} \sqrt{ 1 - v^2 }
\end{equation}

Por otro lado, necesitamos también saber cómo es el cuadrivector velocidad:

\begin{equation}
  u^\mu = \dv{x^\mu}{s} = ( \gamma , \gamma \vec{v}) = \gamma ( 1 , \vec{v} )
\end{equation}

Por otro lado, se cumple que el producto escalar de la cuadrivelocidad por si misma es la unidad:

\begin{equation}
  u^\mu u _\mu = 1
\end{equation}

Tenemos que añadir a la integral también el término de interacción con el electromagnetismo.

\begin{equation}
  \text{Interacción EM} = - q \int _1 ^2 A_\mu \dd{x^\mu}
\end{equation}

No obstante, queremos describirlo en función de $\dd{s}$, para lo cual realizamos un cambio de variable:

\begin{align}
  A_\mu \dd{x^\mu} &= A_\mu \dv{ x^\mu }{s} \dd{s} = A_\mu u^\mu \dd{s} \\
  &= ( \phi \gamma - \vec{A} \gamma \vec{v} ) \dd{s} \\
  &= ( \phi - \vec{A} \vec{v}) \gamma \dd{s} \\
  &= ( \phi - \vec{A} \vec{v}) \dd{t}
\end{align}

De este modo, ya hemos obtenido la acción que incluye el electromagnetismo, al que le vamos a añadir la parte relativista:
\nopagebreak
\begin{equation}
  S = -m \int _1 ^2 \dd{t} \sqrt{ 1 - v^2 } %
  - q \int _1 ^2 \dd{t} ( \phi - \vec{A} \vec{v})%
  = \int _1 ^2 \dd{t} \lag
\end{equation}


Finalmente, escribamos el lagrangiano de una partícula relativista en un campo electromagnético:

\begin{equation}
  \lag = -m \sqrt{1 - v^2} + q \vec{v} \cdot \vec{A} - q \phi
\end{equation}


No obstante, para resolver la ecuación de Schrödinger, necesitamos enchufarle un hamiltoniano, así que vamos a hallarlo. En primer lugar, calculamos los momentos canónicos conjugados:

\begin{equation}
  \Pi^i \equiv \pdv{\lag}{v^i} = p^i + q A^i
\end{equation}

El momento canónico conjugado coincide con la cantidad de movimiento, salvo un término que viene del electromagnetismo. Siguiendo el camino a nuestro hamiltoniano:

\begin{equation}
    \ham = \vec{v} \cdot \vec{\Pi} - \lag =%
    \sqrt{ m^2 + ( \vec{Pi} - q \vec{A})^2 } + q \phi
\end{equation}

Así pues, tenemos ya la expresión de $\hat{\vec{p}}$ y de $\hat{\vec{E}}$:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    \vec{E} \qquad &\longrightarrow \qquad i \partial_t - q \phi\\
    \vec{p} \qquad &\longrightarrow \qquad -i\nabla  q \vec{A}
  \end{cases}
\end{equation}

El campo electromagnético nos introduce un pequeño cambio. Hemos sustituido estas magnitudes para pasar de la partícula libre a la partícula en el campo electromagnético.

Debido a esto, vamos a introducir la derivada covariante para el campo electromagnético:

\begin{equation}
  \label{Eq:DerivCovariante}
  \begin{cases}
    \partial_\mu \quad &\longrightarrow \quad ( \partial_t, \nabla ) \\
    A^\mu \quad &\longrightarrow \quad ( \phi , \vec{A})
  \end{cases} \quad \leadsto \quad%
  \partial_\mu \quad \rightarrow \quad \partial_\mu + iqA_\mu \equiv \dercov{\mu}
\end{equation}

Volviendo a la ecuación de Klein-Gordon, tenemos:

\begin{equation}
  \left[ \partial_\mu \partial^mu + m^2 \right] \psi = 0
\end{equation}

que se convierte en lo siguiente para las interacciones con el campo electromagnético:

\begin{equation}
  \left[ \dercov{\mu} \dercontr{\mu} + m^2 \right] \psi = 0
\end{equation}


Y, para que tenga sentido, introducimos la cuadricorriente $J^\mu$:

\begin{equation}
  J^\mu = \frac{iq}{2m} ( \psi^* \partial^\mu \psi - \psi \partial^\mu \psi^* )
\end{equation}

Con la siguiente ecuación de continuidad:

\begin{equation}
  \partial_\mu J_\mu = 0
\end{equation}

Nuevamente podemos obtener densidades de corriente negativas. En este caso, Pauli sufirió que $\rho$ no es la densidad de probabilidad, sino la densidad de carga, lo cual es perfectamente compatible con el electromagnetismo.

Por otro lado, introduzcamos ahora el tensor electromagnético $F_{\mu \nu}$:

\begin{equation}
  F_{\mu \nu} = \partial_\mu A_\nu - \partial_\nu A_\mu
\end{equation}

Esto nos permite escribir las ecuaciones de Maxwell de forma covariante:

\begin{equation}
  \partial_\mu F^{\mu \nu} = J^\nu
\end{equation}

Parece satisfactorio llamar a $J^\mu$ la correite electrica, ya que satisface las ecuaciones de Maxwell.


No obstante, es conveniende describir la llamada \textbf{paradoja de Klein}. Esta paradoja surge de la evolución temporal. Supongamos que tenemos un sistema, en el que rige la ecuación de Schrödinger. La onda comienza con una energía mayor que el potencial, para luego existir un potencial $V_0$, que hace que la onda decaiga:

\todo[inline]{introducir dibujillo}


Según lo que vemos en el esquema, podemos aumentar dos veces el potencial. Al aumentarlo, la onda deberá dejar de propagarse y comenzará a decaer, pero al volver a aumentar el potencial, la solución volvería a ser oscilatoria, en lugar de decaer. Estos estados de energía negativa son los que introducen nuevamente este problema, que no es solucionable.


\section{Ecuación de Dirac}


A continuación vamos a ver la ecuación de Dirac. Esta ecuación es importante ya que predice la existencia de antipartículas. Cuando Dirac la halló, pretendía aplicarla precisamente a un electrón con spin. De hecho, en esta ecuación el spin surge de forma natural, y no es una función que se le añade a posteriori. Así pues, ahora trabajaremos con una base de posiciones y de espin, en la que la función de onda será la siguiente:

\begin{equation}
  \psi_s ( \vec{x}) = \braket{ \vec{x}, s}{ \psi(t)}
\end{equation}

Con esta ecuación Dirac pretendía también resolver el problema de las soluciones de energía negativa que tiene la ecuación de Klein Gordon. Por ello, consntruyó una ecuación diferencial ordinaria de grado 1. La función de onda resultante de resolver la ecuación de Dirac es un \textit{cuadriespinor} con $n$ componentes.

\begin{equation}
  \psi =%
  \begin{pmatrix}
    \psi_1 (\vec{x}, t) \\
    \psi_2 (\vec{x}, t) \\
    \vdots \\
    \psi_n (\vec{x}, t) \\
  \end{pmatrix}
\end{equation}

Para electrón podrían usarse sólo dos componentes en algunos casos, pero no se usa debido a que sino, no funciona. Nuestro objetivo es nuevamente transformar la ecuación de Schrödinger, así que tomaremos un "hamiltoniano de Dirac" $\ham_D$.

\begin{equation}
  i \pdv{ \ket{\psi (t)}}{t} = \hat{\ham}_D \ket{ \psi (t)}
\end{equation}

Y, puesto que ha de tener autovalores reales, exigimos que cumpla lo siguiente.

\begin{equation}
  \hat{\ham}_D = \hat{\ham}_D^\dagger
\end{equation}

Por otro lado, queremos evitar las derivadas segundas, con lo cual vamos a utilizar únicamente las derivadas que tiene la posición. Finalmente, Dirac propuso la siguiente ecuación:

\begin{equation}
  \ham_D = \vec{\alpha} \cdot \vec{p} + \beta m
\end{equation}

En donde $\vec{\alpha}$, $\beta$, son matrices. Nótese que $\vec{\alpha}$ tiene la flecha de vector, para poder realizar un producto escalar, pero que las componentes del vector son matrices. Así pues, para una partícula libre, obtenemos la siguiente ecuación:

\begin{equation}
  \label{Eq:Dirac2}
  [ E - \vec{\alpha} \cdot \vec{p} - \beta m] \psi = 0
\end{equation}

Al ser una partícula libre relativista, ha de satisfacer que $E^2 = p^2 + m^2$. Esta condición directamente la imponemos.:

\begin{equation}
  \label{Eq:DiracEnergia}
  [ E - \vec{p}^2 - m^2] \psi = 0
\end{equation}

Tengase en cuenta que en las dos ecuaciones anteriores hemos tomado la energía como la energía multiplicada por la matriz unidad para que la suma de matrices tenga sentido. Podemos proceder de la siguiente manera. Si asumimos que se cumplen las ecuaciones \ref{Eq:Dirac2} y \ref{Eq:Dirac2}, entonces deberá cumplirse:

\begin{align}
  ( E + \vec{\alpha} \cdot \vec{p} + \beta m)%
  (E - \vec{\alpha} \cdot \vec{p} - \beta m) \psi &= 0 \\
  (E^2 - ( \vec{\alpha} \cdot \vec{p} + \beta m)^2 ) \psi &= 0
\end{align}


Ahora, continuemos con la búsqueda de soluciones de la ecuación de Dirac, teniendo en cuenta que las matrices no conmutan:

\begin{align}
  \left[ E^2 - \sum_{ij} \alpha_i \alpha_j p_i p_j - m \sum_i \alpha_i \beta p_i - m \sum_i \beta \alpha_i p_i - m^2 \beta^2 \right] \psi &= 0 \\
  \left[ E^2 - \sum_i \alpha_i^2 p_i^2 - \sum_{i<j} (\alpha_i \alpha_j + \alpha_j \alpha_i ) p_i p_j - m \sum_i (\alpha_i \beta + \beta \alpha_i) p_i - m^2 \beta^2 \right] \psi &= 0
\end{align}

Esto, teniendo en cuenta la restricción $[E^2 - p^2 - m^2]\psi = 0$, nos proporciona condiciones sobre $\vec{\alpha}$ y $\beta$. Debido a cada término dentro de cada corchete, podemos obtener las siguientes propiedades:
\nopagebreak
\begin{itemize}
  \item $\alpha_i^2 = \mathbb{I}$
  \item $\acomm{\alpha_i}{\alpha_j} = 0$ si $i \neq j$
  \item $\acomm{\alpha_i}{\beta} = 0$
  \item $\beta^2 = \mathbb{I}$
\end{itemize}


Si se cumplen estas cuatro propiedades, entonces se cumplen las ecuaciones \ref{Eq:Dirac2} y \ref{Eq:DiracEnergia}. Vamos a ver cómo expresar las matrices $\vec{\alpha}$ y $\beta$ en función de otras matrices. Algebraicamente, se puede deducir que la dimensión mínima de las matrices $\alpha_i$ y $\beta$ ha de ser 4. Esto equivale a que el cuadriespinor que tiene las distintas componentes que describe el sistema según la ecuación tendrá la siguiente forma:

\nopagebreak

\begin{equation}
  \psi =%
  \begin{bmatrix}
    \psi_1 ( \vec{x}, t) \\
    \psi_2 ( \vec{x}, t) \\
    \psi_3 ( \vec{x}, t) \\
    \psi_4 ( \vec{x}, t) \\
  \end{bmatrix}
\end{equation}

Como hemos dicho, $\psi$ no es un cuadrivector, sino un cuadriespinor. El nombre distinto es debido a sus propiedades de transformación, ya que se transforma de forma diferente a un vector bajo el grupo de Lorentz.

Vamos a usar ahora unas matrices $\gamma^\mu$, que cumplen lo siguiente:

\begin{equation}
  \gamma^0 = \beta \quad, \quad \vec{\gamma} = \beta \vec{\alpha}
\end{equation}

Esto nos permite reescribir la ecuación de Dirac para una partícula libre de la siguiente manera:

\begin{equation}
  \left[ \gamma^\mu i \partial_\mu - m \right] \psi = 0
\end{equation}

De las propiedades de las matrices $\vec{\alpha}$ y $\beta$, pueden hallarse las propiedades que cumplen las matrices $\gamma^\mu$, que son las siguientes:

\begin{itemize}
  \item $\acomm{\gamma^\mu}{\gamma^\nu} = 2g^{\mu \nu}$
  \item $\gamma^0 = (\gamma^0)^\dagger$
  \item $(\gamma^i)^\dagger = - \gamma^i$
  \item $\gamma_\mu = g_{ \mu \nu} \gamma^\nu = ( \gamma^0, - \vec{\gamma})$
\end{itemize}


A falta de decir cómo son $\vec{\alpha}$ y $\beta$, la ecuación de Dirac en función de operadores queda de la siguiente manera:

\begin{equation}
  \left[ i \partial_t + i \vec{\alpha} \cdot \nabla - m \beta \right] \psi = 0
\end{equation}

Ahora queremos el comportamiento de la ecuación de Dirac en un campo electromagnético. Procederemos de forma análoga a con la ecuación de Klein-Gordon, sustituyendo los operadores de energía y momento por lo siguiente:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    i \pdv{t} \qquad &\longrightarrow \qquad i \pdv{t} - q \phi \\
    -i \nabla \qquad &\longrightarrow \qquad -i \nabla - q \vec{A}
  \end{cases}
\end{equation}

Así pues:

\begin{equation}
  \left[ \left(%
  i \pdv{t} - q\phi \right)%
  - \vec{\alpha} \left( %
  -i \nabla - q \vec{A} \right)%
  -m \beta \right] \psi = 0
\end{equation}


Ahora podemos usar las matrices $\gamma^\mu$ y sustituirlas en la ecuación. Llegando al siguiente resultado:

\begin{equation}
  \left[ \gamma^\mu ( i \partial_\mu - q A_\mu) - m \right] \psi = 0
\end{equation}


Ahora, podemos poner la ecuación anterior, en términos de la derivada covariante, definida anteriormente:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \label{Eq1:EqDirac}
    ( i \gamma^\mu \dercov{\mu} - m) \psi = 0
  \end{equation}
\end{framed}

Y esta es nuevamente la ecuación de Dirac, escrita en términos de la derivada contravariante, lista para ser usada con el electromagnetismo.




\section{Elección de matrices $\gamma$}


En su momento, se pensó que las matrices $\gamma^\mu$ tenían que ser $2 \times 2$, pero no existen soluciones de la ecuación de Dirac para dimensiones $1, 2, 3$. Las matrices que se pueden construir con dimensión más baja son $4 \times 4$. Hay distintas representaciones para las matrices gamma. Vamos a ver a continuación las más usadas.

En el límite no relativista es interesante usar  la \textbf{representación de Dirac}. Partimos de las matrices de Pauli $\sigma_i$, que son las siguientes:

\begin{equation}
  \sigma_1 = \begin{pmatrix}
    0 & 1 \\
    1 & 0
  \end{pmatrix} \qquad%
  \sigma_2 = \begin{pmatrix}
    0 & -i \\
    i & 0
  \end{pmatrix} \qquad
  \sigma_1 = \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & -1
  \end{pmatrix}
\end{equation}

Cada matriz $2 \times 2$ son autoadjuntas y de traza nula. Por otro lado, tienen las siguientes propiedades:

\begin{itemize}
  \item $\sigma_i \sigma_j = \delta_{ij} + i \epsilon_{ijk} \sigma_k$
  \item $\comm{\sigma_i}{\sigma_j} = 2 i \epsilon_{ijk} \sigma_k$
  \item $\acomm{\sigma_i}{\sigma_j} = 2 \delta_{ij}$
\end{itemize}

Estas matrices pueden ser reescritas de la siguiente manera:

\begin{equation}
  \gamma^0 = \begin{pmatrix}
    \mathrm{I} & 0  \\
    0 & \mathrm{I}
  \end{pmatrix} \qquad%
  \vec{\gamma} = \begin{pmatrix}
    0 & \vec{\sigma} \\
    -\vec{\sigma} & 0
  \end{pmatrix}
\end{equation}

Además, en esta representación, se cumple que:

\begin{equation}
  \vec{\alpha} = \begin{pmatrix}
  0 & \vec{\sigma} \\
  \vec{\sigma} & 0
  \end{pmatrix} \qquad%
  \vec{p} = \begin{pmatrix}
    \mathbb{I} & 0 \\
    0 & - \mathbb{I}
  \end{pmatrix}
\end{equation}


Tenemos también la \textbf{representación quiral o de Weyl}, que es como la de Dirac, pero $\gamma^0$ es:

\begin{equation}
  \gamma^0 = \begin{pmatrix}
    0 & \mathbb{I} \\
    \mathbb{I} & 0
  \end{pmatrix} \qquad
\end{equation}

Existe también la representación de Majorana, que está relacionada con la helicidad, y se usa principalmente para neutrinos, aunque nosotros no la vamos a ver.


La física detrás de $\psi$ es la misma en cualquier representación, aunque dependiendo de lo que busquemos, algunas cosas estarán más claras en algunas representaciones que en otras. Por otro lado, veamos que ocurre con el adjunto:

\begin{equation}
  \psi = ( \psi_1, \psi_2, \psi_3, \psi_4 ) \qquad %
  \psi^\dagger =( \psi^*_1, \psi^*_2, \psi^*_3, \psi^*_4 )
\end{equation}

Recordemos nuevamente que no son cuadriespinores. Si lo fueran, se transformarían de forma adecuada a lo dispuesto en el grupo $SO(3,1)$. No obstante, se puede obtener como la suma directa de dos representaciones. Por otro lado, conviene introducir la notación slash:

\begin{framed}
  \begin{align}
    \slashed{\partial} &= \gamma^\mu \partial_\mu \\
    \slashed{\mathrm{D}} &= \gamma^\mu \mathrm{D}_\mu
  \end{align}
\end{framed}

Por otro lado, definimos también el adjunto de Dirac como:

\begin{equation}
  \overline{\psi} = \psi^\dagger \gamma^0
\end{equation}

Tenemos que volver a definir otra vez la corriente eléctrica, para que encaje con la ecuación de Dirac. La definiremos así:

\begin{equation}
  J^\mu = q \overline{\psi} \gamma^\mu \psi = ( \rho, \vec{j})
\end{equation}

Definida así, la ecuación de continuidad asociada a la ecuación de Dirac es la siguiente:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \partial_\mu J^\mu = 0
  \end{equation}
\end{framed}

En resumen, hemos escogido todo para que encaje con las ecuaciones que teníamos de antes.

No obstante, perseguimos hallar una densidad lagrangiana y ya estamos en condiciones de hallarla. La acción $S$ es la siguiente:

\begin{equation}
  S = \int \dd{x^0}\dd{x^1}\dd{x^2}\dd{x^3} \lag
\end{equation}

El lagrangiano para la interacción electromagnética, teniendo en cuenta la ecuación de Dirac, es el siguiente:

\begin{equation}
  \lag_{\mathrm{EM}} =%
  -\frac{1}{4} F_{\mu \nu} F^{\mu \nu} %
  + \overline{\psi} ( i \gamma^\mu \dercov{\mu} - m) \psi
\end{equation}

A partir de esta densidad lagrangiana se obtienen las ecuaciones de Maxwell y de Pauli:

\begin{framed}
  \begin{align}
    \partial_\mu F^{\mu \nu} &= J^\nu \\
    (i \slashed{\mathrm{D}} - m)\psi &= 0 \label{Eq:Pauli}
  \end{align}
\end{framed}

La ecuación de Pauli es la ecuación de Dirac para el campo electromagnético.


\section{Límite no relativista de la ecuación de Dirac}

Vamos a estudiar el límite no relativista, en donde veremos que la ecuación puede expresarse únicamente con dos componentes del cuadriespinor. Podemos expresar el cuadriespinor de la solución de la ecuación de Dirac como dos diespinores (veremos más adelante la conveniencia de esta notación). Tenemos entonces.

\begin{equation}
  \psi = \begin{pmatrix}
    \epsilon \\ \chi
  \end{pmatrix}
\end{equation}

Ahora escribimos la ecuación en términos de $\vec{\alpha}_i$ y $\beta$:

\begin{align}
  \left[ i \slashed{D} - m \right] \psi &= 0 \\
  \left[ \left(i \pdv{t} - q\phi \right)%
  - \vec{\alpha} ( -i \nabla - q \vec{A}) %
  - \beta m  \right]\psi &= 0
\end{align}

La ecuación de Pauli se puede ver como una ecuación de Schrödinger para cada componente:

\begin{align}
  i \pdv{ \epsilon}{t} &= \ham_P \epsilon \\
  i \pdv{ \chi }{t} &= \ham_P \chi
\end{align}

Aplicando el formalismo canónico puede llegarse al siguiente hamiltoniano:

\begin{equation}
  \ham_p = \frac{1}{2m} \left( -i \nabla - q \vec{A} \right)^2%
  - \frac{q}{m} \vec{S} \cdot \vec{B} + q \phi
\end{equation}

En esta expresión tenemos el término de momento canónico cinético, la interacción entre el spin y el campo magnético y un tercer término electrostático.

Debido a que estamos trabajando en el límite no relativista, podemos realizar la siguiente aproximación:


\begin{equation}
  E = \sqrt{ \vec{p}^2 + m^2 } \quad \leadsto \quad E = \frac{p^2}{m}
\end{equation}

Suponiendo además que las funciones $\epsilon'$ y $\chi'$ varían de forma suficientemente lenta, podemos escribir:

\begin{equation}
  \epsilon = e^{ -imt } \epsilon' \qquad%
  \chi = e^{ -imt } \chi'
\end{equation}

Realizado este cambio de variable, podemos reescribir las ecuaciones del siguiente modo:

\nopagebreak

\begin{equation}
  \begin{cases}
    i \pdv{ \epsilon'}{t} &= \vec{\sigma} ( -i \nabla - q \vec{A}) \chi' + q \phi \epsilon' \\
    i \pdv{ \chi'}{t} &= \vec{\sigma} ( -i \nabla - q \vec{A}) \epsilon' + q \phi \chi' - 2m \chi'
  \end{cases}
\end{equation}

Suponemos ahora que los campos electromagnéticos son débiles, para ser compatible con el régimen no relativista. Esto equivale a suponer lo siguiente:

\begin{equation}
  q \phi \ll 2m
\end{equation}

Esto va a hacer que nos desaparezca la derivada con respecto al tiempo en la segunda ecuación. En efecto, si dividimos entre $2m$:

\begin{equation}
  \frac{1}{2m} i \cancel{ \pdv{ \chi'}{t} } = \frac{ \vec{\sigma}}{2m} \cdot ( - i \nabla - q \vec{A}) \epsilon' + \cancel{\frac{q \phi}{2m} \chi'} - \chi'
\end{equation}

Con lo cual, finalmente tenemos que:

\begin{equation}
  \chi' = \frac{ \vec{\sigma} ( - i \nabla - q \vec{A} ) }{2m}
\end{equation}

Y la ecuación resulta ser la siguiente:

\begin{equation}
  \chi' = \frac{ \vec{\sigma} ( - i \nabla - q \vec{A} ) }{2m} \epsilon' = \frac{ \vec{\sigma} \cdot \vec{p} }{2m} \epsilon' \ll \epsilon'
\end{equation}

Puesto que $\abs{\vec{p}} \ll m$, se da que $\chi' \ll \epsilon'$ en el límite no relativista. Por esto mismo, a $\chi$ se la llama componente pequeña y a $\epsilon'$ se la llama componente grande.  De este modo, podemos expresar la ecuación de Dirac de la siguiente forma:


\begin{framed}
  \begin{equation}
    i \pdv{ \epsilon'}{t} = \frac{( \vec{\sigma} \cdot \vec{p})^2}{2m} \epsilon' + q \phi \epsilon' = \left\{ \frac{1}{2m} \left[ \vec{\sigma} \cdot ( -i \nabla - q \vec{A})  \right]^2 + q \phi \right\} \epsilon'
  \end{equation}
\end{framed}

Es decir, en el régimen no relativista, podemos escribir la solución a la ecuación de Pauli como un diespinor, que satisface la ecuación que hemos puesto anteriormente:

\begin{equation}
  \psi = \begin{pmatrix}
    \epsilon \\ 0
\end{pmatrix}
\end{equation}

Volviendo a la interacción entre el spin y el campo magnético, podemos reorganizar términos y reescribir en función de el momento de spin $\vec{\mu}_S$:

\begin{equation}
  -\frac{q}{m} \vec{S} \cdot \vec{B} = \vec{\mu}_S \cdot \vec{B}
\end{equation}

En donde:

\begin{equation}
  \vec{\mu}_S = g \left( \frac{q}{2m} \right) \vec{S}
\end{equation}

En donde $g$ es el factor giromagnético. En el caso de partículas elementales, es $2$. De la ecuación de Dirac puede obtenerse que el valor es 2 exactamente, y es una predicción (acertada) que se hizo mediante esta teoría.

En resumen, en el límite no relativista, la ecuación de Dirac tiene 2 componentes relevantes, que satisfacen la ecuación de Pauli, y predicen si las partículas son elementales o no. Por ejemplo, si $g$ es distinto de 2, entonces no son fundamentales, como por ejemplo con el protón y con el neutrón, que tienen una $g$ de $2.79$ y $1.913$ respectivamente.


Una vez que hemos desarrollado esto, podríamos resolver el átomo de hidrógeno usando el método perturbativo. Esto supone plantear el problema de la siguiente manera.

\begin{equation}
  \begin{cases}
    E &= E_0 + \Delta E \\
    E_0 &= - \frac{E_I}{n^2} = - \frac{\alpha}{2 a_0 n^2} \\
    \Delta E &\approx -\alpha^2 E \frac{1}{n} %
    \left( \frac{1}{ j * 1/2 } - \frac{3}{4n} \right) + \dots
  \end{cases}
\end{equation}

La ecuación de Pauli introduce de manera rigurosa la interacción spin-órbita, en la que resulta que $E_{2p1/2} \neq E_{2p3/2}$. No obstante, hay otros efectos, tales como el efecto Lamb, que existe pero que no está contemplado en la ecuación de Dirac.


\section{Soluciones más generales a la ecuación de Dirac}

Una vez vista la ecuación de Dirac, parece razonable buscar alguna solución. Partiendo de dicha ecuación:

\begin{equation}
  \left( i \gamma^\mu \partial_\mu - m \right) \psi = 0
\end{equation}

Vamos a proponer que tiene una solución de la siguiente forma:

\begin{equation}
  \psi (x) = u(p) e^{\mp ipx}
\end{equation}

En donde:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    p^\mu &= (p^0, \vec{p}) \\
    x^\mu &= (t, \vec{x})
  \end{cases} \qquad%
  px \equiv ( p^0 t - \vec{p} \cdot \vec{x})
\end{equation}

Exigimos además que se cumpla que $p^0 > 0$. Si $p^\mu$ cumple la relación $\vec{p}^2 = (p^0)^2 - m^2$, se dice que $p^\mu$ se encuentra sobre la capa de masas, o \textit{on the shell}, en inglés. Debido a la forma de la ecuación, vamos a tener 4 soluciones, que vamos a llamar $u^s, v^s$, con $s=1,2$. Por conveniencia, introducimos la siguiente notación, que usaremos para escribir las soluciones:

\begin{equation}
  \sigma^\mu = ( \mathbb{I}, \vec{\sigma}) \qquad%
  \overline{\sigma}^\mu = ( \mathbb{I}, -\vec{\sigma})
\end{equation}

Esto nos permite reescribir la solución $u^s$ del siguiente modo:

\begin{equation}
  u^s = \begin{pmatrix}
    \sqrt{ p \sigma } \xi^s \\
    \sqrt{ p \overline{\sigma} } \xi^s
  \end{pmatrix}
\end{equation}

En donde $p\sigma$ y $p \overline{\sigma}$ son matrices y $\xi^2$ un espinor. Para calcular la raiz de las matrices, definimos la raiz de una matriz como la raíz de cada uno de sus autovalores para una matriz diagonalizada. Por otro lado, para $v^s$, tenemos:

\begin{equation}
  v^s = \begin{pmatrix}
    \sqrt{ p \sigma } \eta^s \\
    -\sqrt{ p \overline{\sigma} } \eta^s
  \end{pmatrix}
\end{equation}

Por otro lado, los espinores $\eta$ como $\xi$ cumplen las siguientes propiedades:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \eta^\dagger \eta = 1 \\
    \sum_s \eta^s (\eta^s)^\dagger = \mathbb{I}
  \end{aligned}
\end{equation}


Vamos a introducir un nuevo operador, llamado \textbf{helicidad}, que se define como la proyección del spin sobre el momento:

\begin{equation}
  h = \frac{\vec{p}}{\abs{\vec{p}}} \frac{1}{2} \vec{\Sigma} \qquad : \qquad %
  \vec{\Sigma} = \begin{pmatrix}
    \vec{\sigma} & 0 \\
    0 & \vec{\sigma}
  \end{pmatrix}
\end{equation}

En donde tenemos que $\vec{p} \parallel \hat{k}$. Los estados son los siguientes:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \xi^1 = \begin{pmatrix}
      1 \\
      0
    \end{pmatrix} \\
    \xi^2 = \begin{pmatrix}
      0\\
      2
    \end{pmatrix}
  \end{aligned}
\end{equation}

De tal manera que el operador helicidad actúa del siguiente modo sobre nuestros estados:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    h \begin{pmatrix}
      \xi^1 \\
      \xi^1
    \end{pmatrix}%
    &= \frac{1}{2} \begin{pmatrix}
      \xi^1 \\
      \xi^1
    \end{pmatrix} \qquad%
    h \begin{pmatrix}
      \xi^2 \\
      \xi^2
    \end{pmatrix}%
    &= -\frac{1}{2} \begin{pmatrix}
      \xi^2 \\
      \xi^2
    \end{pmatrix} \\
    h \begin{pmatrix}
      \eta^1 \\
      \eta^1
    \end{pmatrix}%
    &= -\frac{1}{2} \begin{pmatrix}
      \eta^1 \\
      \eta^1
    \end{pmatrix} \qquad%
    h \begin{pmatrix}
      \eta^2 \\
      \eta^2
    \end{pmatrix}%
    &= \frac{1}{2} \begin{pmatrix}
      \eta^2 \\
      \eta^2
    \end{pmatrix}
\end{aligned}
\end{equation}


Así pues, podemos etiquetas a las 4 soluciones anteriores usando la energía y la helicidad:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    u^1 \left( E = \sqrt{ +\vec{p}^2 + m^2}, h = -\frac{1}{2} \right) \\
    u^2 \left( E = \sqrt{ +\vec{p}^2 + m^2}, h = +\frac{1}{2} \right) \\
    v^1 \left( E = \sqrt{ -\vec{p}^2 + m^2}, h = +\frac{1}{2} \right) \\
    v^2 \left( E = \sqrt{ -\vec{p}^2 + m^2}, h = -\frac{1}{2} \right)
  \end{cases}
\end{equation}


Estas soluciones aparecen naturalmente a partir de la ecuación de Dirac, incluso las de energía negativa. En su momento, Dirac propuso una idea que más adelante se denominó \textit{mar de Dirac}. La interpretación del fenómeno de que existan energías negativas es que todos los estados negativos están ocupados. Por el principio de exclusión de Pauli, los electrones con energía negativa no pueden caer y ocupar ese espacio. Cuando se proporciona energía a un hueco, este ocupa un estado de energía positiva, siendo equivalente a un electrón en masa, pero con carga opuesta.


La relevancia del mar de Dirac hoy en día es nula, debido a que hoy en día se sabe que este tipo de procesos son los conocidos día se conoce como $\gamma \gamma \rightarrow e^- e^+$ y $ e^- e^+ \rightarrow \gamma \gamma$.

\missingfigure{Figura del mar de Dirac}



\section{Quiralidad}


Anteriormente vimos que hay una representaciónl lamada quiral o de Weyl. Antes de nada, vamos a construir la matriz $\gamma^5$, ya que la necesitaremos. Es la siguiente:

\begin{equation}
  \gamma^5 = i \gamma^0 \gamma^1 \gamma^2 \gamma^3 =%
   i \prod _{j=0} ^3 \gamma^j
\end{equation}

Nuevamente, la matriz $\gamma^5$ se expresa de manera distinta, dependiendo de la representación que se use, la matriz es distinta:

\begin{equation}
  \text{Dirac: } \gamma^5 = \begin{pmatrix}
    0 & \mathbb{I} \\
    \mathbb{I} & 0
  \end{pmatrix} \qquad%
  \text{Quiral: } \gamma^5 = \begin{pmatrix}
    -\mathbb{I} & 0 \\
    0 & \mathbb{I}
  \end{pmatrix}
\end{equation}


Que sea diagonal en la representación quiral puede que nos dé una pista acerca de para qué sirve $\gamma^5$. Podemos usarla para construir los proyectores de los espinores, de tal manera que nos proyecten un diespinos levógiro o dextrógiro

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    P_\mathrm{R} = \frac{1}{2} ( \mathbb{I} + \gamma^5) =%
    \begin{pmatrix}
      0 & 0 \\
      0 & 1
    \end{pmatrix} \\
    P_\mathrm{L} = \frac{1}{2} ( \mathbb{I} - \gamma^5) =%
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\
      0 & 0
    \end{pmatrix}
  \end{aligned}
\end{equation}

Al tener que ser proyectores, satisfacen las propiedades de los proyectores:

\begin{itemize}
  \item $P_\mathrm{R}^2 = P_\mathrm{R}$, $P_\mathrm{L}^2 = P_\mathrm{L}$
  \item $P_\mathrm{R} P_\mathrm{L} = P_\mathrm{L} P_\mathrm{R} = 0$
  \item $\mathbb{I} = P_\mathrm{R} + P_\mathrm{L}$
\end{itemize}

Estos proyectores nos van a servir para escribir la ecuación de Dirac con los proyectores:

\begin{equation}
  ( i \slashed{\partial} - m) \psi = 0 \quad %
  \begin{cases}
    P_\mathrm{L} ( i \slashed{\partial} - m) \psi &= 0 \\
    P_\mathrm{R} ( i \slashed{\partial} - m) \psi &= 0
  \end{cases} \leadsto%
  \begin{cases}
    i \slashed{\partial} \psi_\mathrm{R} - m \psi_\mathrm{L} &= 0 \\
    i \slashed{\partial} \psi_\mathrm{L} - m \psi_\mathrm{R} &= 0
  \end{cases}
\end{equation}

Vimos ya que hay dos componentes en la ecuación de onda, que son los siguientes:

\begin{equation}
  \psi = \begin{pmatrix}
    \xi \\ \chi
  \end{pmatrix}
\end{equation}

En este representación, podemos hacer que la función de onda sea la suma del término levógiro y del término dextrógiro:

\begin{equation}
  \psi = \psi_\mathrm{R} + \psi_\mathrm{L}
\end{equation}

Que están relacionados con los proyectores de la siguiente manera:

\begin{equation}
  \psi_\mathrm{L} = P_\mathrm{L} = %
  \begin{pmatrix}
    \xi \\ 0
  \end{pmatrix}%
  \psi_\mathrm{R} = P_\mathrm{R} = %
  \begin{pmatrix}
    0 \\ \chi
  \end{pmatrix}
\end{equation}

Ahora veremos la importancia de esta representación. Hasta hace poco, se pensaba que los neutrinos carecían de masa. La ecuación de Dirac para partículas sin masa, en esta representación se escribe así:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    i \slashed{\partial} \psi_\mathrm{L} = 0 \\
    i \slashed{\partial} \psi_\mathrm{R} = 0
  \end{cases}
\end{equation}

Básicamente, estas ecuaciones eran iguales, pero además se pensaba que la parte dextrógira de su función de onda eran nulas. Recordando la forma del operador helicidad:

\begin{equation}
  h = \frac{1}{2} \begin{pmatrix}
    \sigma_3 & 0 \\
    0 & \sigma_3
\end{pmatrix}
\end{equation}

La función de onda del neutrino sería la siguiente:

\begin{equation}
  u^2 \rightarrow P_\mathrm{L} u^s = u_\mathrm{L}^s = \begin{pmatrix}
    \sqrt{ \vec{p} \cdot \vec{\sigma}} \xi^s \\ 0
\end{pmatrix}
\end{equation}

Ahora desarrllemos el operador helicidad:

\begin{equation}
  \vec{p} \cdot \vec{\sigma} = P_0 \mathbb{I} - \abs{\vec{p}} \sigma_3 =%
  \begin{pmatrix}
    p_0 - \abs{\vec{p}} & 0 \\
    0 & p_0 - \abs{\vec{p}}
  \end{pmatrix} =%
  \begin{pmatrix}
    0 & 0 \\
    0 &2E
  \end{pmatrix}
\end{equation}

Ahora, podemos aplicar la definición que hicimos anteriormente de la raíz de una matriz, obteniendo finalmente:

\begin{equation}
  hu_\mathrm{L}^s = \sqrt{2E} \begin{pmatrix}
    \xi^s \\ 0
\end{pmatrix} =%
\pm \frac{1}{2} u_\mathrm{L}^s
\end{equation}

Lo que viene a decir que, en el caso de tener partículas cuya masa sea nula, entonces la quiralidad de la partícula coincidirá con su helicidad.



\end{document}
